---
myst:
  substitutions:
    image1: |-
        ```{image} /1_generalites/learnlatex.png
        :target: https://www.learnlatex.org/fr/
        :width: 400px
        ```
---

```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment faire ses premiers pas ?

Cette FAQ contient à peu près toutes les notions dont vous avez besoin pour commencer à écrire vos documents avec {latexlogo}`LaTeX` **mais** son organisation ne la rend pas forcément pratique pour apprendre. Voici donc quelques pistes à suivre pour bien commencer.

Avant tout, au cas où {tttexlogo}`TeX` et {latexlogo}`LaTeX` restent pour vous un concept flou, consultez les questions « {doc}`Qu'est-ce que TeX ? </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_tex>` », « {doc}`Qu'est-ce que LaTeX ? </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_latex>` » et ainsi que le dossier {doc}`Bases </1_generalites/bases/start>` qui regroupe quelques questions usuelles de la part des personnes qui débutent. Par ailleurs, pour éviter des confusions par la suite, il pourra être utile de lire les questions « {doc}`Qu'est-ce qu'un moteur ? </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_qu_un_moteur>` » et « {doc}`Qu'est-ce qu'un format de TeX ? </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_qu_un_format>` ».

## Avec un outil dédié

Si vous souhaitez découvrir {latexlogo}`LaTeX` de façon progressive et devenir rapidement efficace pour produire vos premiers documents, nous vous conseillons de suivre les 16 leçons de ce tutoriel en ligne et en français :

{{ image1 }}

Sa traduction en français a été opérée par l'[association GUTenberg](https://www.gutenberg.eu.org/).

## Avec des vidéos

Un contributeur régulier du newsgroup `fctt` [a réalisé des vidéos d'introduction à TeX](https://www.youtube.com/channel/UCt3zJLNYL8yw0V7Qyi1bI6A) qui permettent de faire ses premiers pas.

## Avec l'aide de la FAQ

Cette FAQ est une mine d'informations sur {latexlogo}`LaTeX`, mais son organisation n'en fait pas un bon outil d'apprentissage. Néanmoins, elle contient plein de pointeurs vers de meilleurs documents d'initiation :

- pour {latexlogo}`LaTeX`, voir « {doc}`Où trouver des introductions à LaTeX ? </1_generalites/documentation/documents/tutoriels/initiations_a_latex_sur_internet>` » ;
- pour {tttexlogo}`TeX`, voir « {doc}`Que lire sur TeX ? </1_generalites/documentation/documents/documents_sur_tex>` ».

Notez que cette FAQ est largement orientée vers {doc}`LaTeX </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_latex>` (elle recommande donc par défaut ce format) mais vous pouvez souhaiter apprendre {doc}`ConTeXt </1_generalites/glossaire/qu_est_ce_que_context>`, qui est un autre *format* basé sur TeX. Dans ce cas, le point de départ (en anglais) est le [wiki ConTeXt garden](http://wiki.contextgarden.net/Main_Page).

Enfin, avant de vous lancer, si vous ne disposez pas d'une installation de {latexlogo}`LaTeX`, vous devez alors récupérer une *distribution* {tttexlogo}`TeX` appropriée à votre machine. Les possibilités sont ici décrites dans la réponse « {doc}`Quelles sont les versions de (La)TeX selon le système d'exploitation ? </6_distributions/trouver_les_sources_pour_les_differents_systemes_d_exploitation2>` ». Nous supposons ici que vous pouvez installer des choses par vous-même, ou connaissez quelqu'un qui sait y faire.

```{eval-rst}
.. todo:: *Sans doute à compléter pour donner des sites d'explication d'installation.*
```

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Getting started <FAQ-startup>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: Apprendre LaTeX,auto-formation à LaTeX,cours LaTeX en ligne,initiations à LaTeX,commencer avec LaTeX,documentations pour débutants
```
